---
title: "The Inventory: Slavoj Zizek (บทสัมภาษณ์แปลไทย)"
summary: "ร็อคสตาร์แห่งวงการปรัชญาจะมาตอบคำถามที่ดูง่ายๆ ให้ออกมาลึกซึ้งและเกรียนแตกไปพร้อมๆ กัน"
date: 2016-10-23T19:45:21+07:00
draft: false
tags: ["Slavoj Zizek", "Interview"]
categories: ["Politics", "Philosophy"]
slug: "zizek-the-inventory"
featured_image: "/img/zizek-inv/01.jpg"
---

ที่มา [The Inventory: Slavoj Zizek](https://www.ft.com/content/fae334d8-0bd8-11e3-8f77-00144feabdc0)

{{< figure src="/img/zizek-inv/01.jpg" >}}

**Q: ความปราถนาล่าสุดของคุณคืออะไร**  
A: เล่นโอเปร่าของว้ากเนอร์ เป็นความฝันของผมมาตลอด

**Q: โรงเรียนรัฐหรือเอกชน เข้ามหาลัยหรือทำงานเลย ?**  
A: ผมเติบโตขึ้นมาในช่วงที่ยูโกสลาเวียเป็นคอมมิวนิสต์ ซึ่งมีแต่โรงเรียนของรัฐ โรงเรียนอนุบาล มัธยม และมหาลัยล้วนเป็นของรัฐทั้นั้น

**Q: ใครที่เคยเป็น หรือกำลังเป็นที่ปรึกษาของคุณ**  
A: โชคร้ายหน่อยนะที่ผมจะตอบว่าไม่มีเลย ผมคิดด้วยซ้ำว่าพวกศาสตราจารย์ของผมแม่งงี่เง่า

**Q: คุณคิดว่าตัวเองหุ่นดีแค่ไหน**  
A: ผมไม่สนเรื่องหุ่นฟิตหุ่นเฟิร์มห่าเหวอะไรทั้งนั้นแหละ ผมเกลียดกีฬา ในประเทศของผมการเล่นสกีเป็นที่นิยมมาก แต่ผมว่ามันไร้สาระ คุณปีนขึ้นไปบนเนินแล้วก็ไหลลงมาเนี่ยนะ ทำไมพวกเอ็งไม่อยู่ข้างล่างแล้วก็อ่านหนังสือดีๆ สักเล่มล่ะโว้ย

**Q: ความทะเยอทะยานหรือพรสวรรค์ที่ช่วยทำให้ประสบความสำเร็จมากกว่ากัน ?**  
A: อย่างน้อยนะ โชคยังจะสำคัญเสียกว่า

**Q: เคยทดสอบไอคิวบ้างไหม**  
A: ผมโคตรไม่ชอบการวัดไอคิวเลย ผมมีความไม่เชื่อมั่นในตัวเองอยู่ลึก ๆ แล้วก็กลัวว่าถ้าทำบททดสอบนั่น แล้วสุดท้ายก็พบตัวเองเป็นแค่ไอ้โง่

**Q: คุณมีความมุ่งมั่นทางการเมืองอย่างไร?**  
A: ผมเป็นคอมมิวนิสต์ที่มุ่งมั่น ผมไม่เคยไปเลือกตั้ง

**Q: คุณพิจารณาอัตราการปล่อยคาร์บอนของตัวเองบ้างไหม**  
A: ไม่

**Q: คุณมีบ้านมากกว่าหนึ่งแห่งหรือเปล่า**  
A: ผมไม่เคยรู้สึกเลยว่าที่ไหนเป็นบ้าน ผมมีห้องสตูดิโอห้องนึงในลุยบลิยาน่า แต่หนังสือของผมอยู่ที่อพาร์ทเมนท์อื่น เพราะฉะนั้นที่ที่ผมดำรงอยู่จึงไม่ใช่ที่ที่ผมอยู่อาศัย หนังสือของผมอยู่ที่ไหน ที่นั่นก็คือบ้าน

**Q: คุณอยากได้อะไรที่คุณยังไม่มีบ้างหรือเปล่า**  
A: หยาบคายจริง งั้นตอบแบบพวกบริโภคนิยมละกันว่า อพาร์ทเมนท์สักแห่งในลอนดอนหรือนิวยอร์ค

**Q: อะไรคือความฟุ่มเฟือยที่สุดของคุณ**  
A: ตอบแบบชนชั้นกลางละกัน (แม้จะเป็นคอมมิวนิสต์) ผมชอบไปนอนห้องสูทในโรงแรมแพง ๆ (เซอไพรส์ล่ะสิ)

**Q: สถานที่ไหนที่คุณมีความสุขที่สุด**  
A: บางครั้งเวลาที่เที่ยวบินถูกยกเลิก แล้วผมก็พบว่าตัวเองอยู่คนเดียวในโรงแรมของสนามบินสักวันสองวัน นี่แม่งสวรรค์ชัด ๆ ผมปลีกตัวออกมา ไม่มีใครรู้ว่าผมอยู่ที่นั่น นั่งฟังเพลง ดูหนัง อ่านหนังสือ หรือเขียนหนังสือปรัชญาเล่มโตออกมา

**Q: อะไรคือความสำเร็จที่ยิ่งใหญ่ที่สุดของคุณ**  
A: หนังสือของผม ” Less Than Nothing”

**Q: อะไรคือสิ่งที่คุณผิดหวังสุด ๆ**  
A: ผมไม่สามารถยอมรับตัวเองได้ ผมพบว่าตัวเองแม่งน่าเกลียดเหลือทน ผมมองตัวเองที่อยู่บนจอโทรทัศน์ไม่ได้ด้วยซ้ำ

**Q: ถ้าคุณตอนอายุยี่สิบมองคุณในตอนนี้ คุณว่าเขาจะคิดยังไง**  
A: ผมไม่เคยแสดงความเห็นเกี่ยวกับตัวเองเลยตอนที่ผมอายุเท่านั้น เขาคงจำตัวเองที่เป็นตัวผมในตอนนี้ไม่ได้หรอก

**Q: ถ้าพรุ่งนี้คุณสูญเสียทุกสิ่งทุกอย่าง จะทำยังไง**  
A: ถ้าหมายถึงทรัพย์สมบัติ ผมไม่สนใจ ถ้าเสียครอบครัวและเพื่อน มันก็คงโคตรแย่แต่ผมต้องผ่านมันไปได้ แต่ถ้าผมต้องเสียความมุ่งมั่นในทางปรัชญาล่ะก็ ผมฆ่าตัวตาย

**Q: คุณเชื่อเรื่องการุณยฆาตไหม**  
A: เชื่อ มันควรถูกกฏหมาย และครอบคลุมอยู่ในประกันสุขภาพด้วย

**Q: คุณเชื่อเรื่องชีวิตหลังความตายไหม**  
A: Wolf Biermann แย้งคำถามของพวกจิตนิยมที่ว่า “มีชีวิตหลังความตายหรือเปล่า?” แต่คำถามจริง ๆ ควรจะเป็น “ก่อนที่เราจะจะตาย เรามีชีวิตด้วยหรือ?” เรามีชีวิตอยู่จริง ๆ หรือเปล่า ผมก็ยังสงสัยอยู่

**Q: ให้คะแนนความพึงพอใจต่อชีวิตของตัวเองหน่อย เต็ม 10 ให้เท่าไหร่**  
A: ถ้าพิจารณาจากงาน และหนังสือของผม ผมให้ 10 แต่ถ้าเป็นชีวิตส่วนตัวก็ 0
